%Projektbeschreibung
\section{Einleitung}
Die Tastatur bildet das älteste, dedizierte Eingabegerät für Computer und war zu Beginn des Informationszeitalters das Standardeingabegerät. An ihr orientierten sich auch die ersten Bedienoberflächen, Menüs auf Textbasis. Mit der Erfindung der Maus und der steigenden Rechenleistung, wurden graphische Oberflächen seit ihrer Einführung Anfang der Achtziger Jahre zum neuen Standard, der bis heute diese Plattform dominiert. Die meiste Software für PCs und Workstations sind sogenannten Fensteranwendungen, deren Konzept maßgeblich von Microsofts Windows Betriebssystem beeinflusst wurde und wird.\\
In den letzten Jahren entwickelte sich bei mobilen Endgeräten der Touchscreen zur Standard-Eingabeform. Durch ihren Erfolg in einem breiten Publikum wird diese Form der Eingabe zum Thema im Desktop-Bereich. Auch wenn sie auf Desktop-PCs und Workstations die Dominanz der Maus-/Tastatur-Eingabe bisher nicht brechen konnte, gibt es Bestrebungen der PC- und Betriebssystemhersteller, diese zu etablieren. Einen weiterer Aspekt bieten sogenannten \glspl{tablet}, die bei kompakter Größe genügend Rechenleistung für viele Aufgaben bieten, die bisher PCs übernahmen.\\
Dieser Entwicklung soll mit der Entwicklung einer neuartigen Benutzerschnittstelle für eine Messsoftware für den Werkstattbereich Rechnung getragen werden.

\section{Aufgabenstellung}
Im Rahmen der Bachelorarbeit soll ein Bedienkonzept für eine Messapplikation im Werkstattumfeld erstellt werden. Zur Evaluierung soll ein Prototyp erstellt werden, der mit möglichst wenig Änderungen mit der Funktionalität verbunden werden soll. Als Basis ist CALIGO mit dem zugehörigen Framework Voraussetzung. Für Details zur Software siehe Abschnitt \ref{caligo}.

\section{Aufgabenverteilung}
Die Entwicklung des Konzepts wird von Michael Legner übernommen und in dieser Arbeit behandelt. Dafür wurden einfache Prototypen in Sktechflow erstellt, nachfolgend als Sktechflow-Prototypen bezeichnet. Details zu verwendeten Software und \gls{rpdproto} siehe Abschnitt \ref{rapidprototyping}. Die Entwicklung des finalen Prototypen wird primär von Manuel Weist übernommen und in seiner Bachelorarbeit \cite{BscManu} behandelt. Für Details zur Abgrenzung siehe Abschnitt \ref{prototype_distincton}.
